241萬億，將會是2018年中國 真實債務水平

不過，不管怎麼猜想，都得先把中國的總債務到底是多少搞清楚再說，而中國這麼一個大國，想要搞清楚確實有點複雜。

首先，很多人都分不清實體經濟債務和金融機構債務的重大區別。

一般而言，一個國家實體經濟債務包括三個部分：

居民部門的債務（居民向金融機構的借款）

政府部門的債務（包括地方政府+Central政府）

非金融企業債務（創造真實財富的企業向金融機構借的錢）

注意，實體經濟有且只有這3塊兒債務，這也是我們今天討論的核心。

在當代信用紙幣體系下，實體經濟債務和金融機構信貸（貨幣），本質上是一張紙的正反面。每一筆實體經濟債務，對於欠錢的人（政府、企業和家庭部門）來說，這是債務；切換到另一面，對放貸的人（央行及整個金融體系）來說，這叫信貸。

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

其次，由於當代金融體系極為發達，銀行、保險、信託、證券、基金等各大金融機構之間每天都在發生著眾多的信貸業務往來，今天我借你100億元，明天就還給你了，所以如果統計一段時間內所發生的金融機構債務，會顯得特別龐大，而實體經濟債務規模，在整個債務佔比中反而顯得不是特別高。

根據相關規定，只有銀行才能夠發放貸款，但當代金融體系的便捷性，使得幾乎所有能夠融資的金融機構（甚至包括很多實體企業）都能夠充當貸款方的角色，這不僅包括信託、保險、證券、基金等傳統的金融機構，還包括為數眾多的金融中介公司，如擔保公司、小貸機構乃至P2P公司、各類金融服務中介等。只要是非銀行機構，又能夠為企業和個人提供資金來源，統統可以稱之為影子銀行。

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

當然數據不可能都能對外公開。

好了，基礎概念介紹完了，就可以討論如何計算中國實體經濟的債務問題了。

三大部門的債務中，政府部門的債務是最容易計算的（我說的是公開的債務），因為這些債務都是通過公開發行債券而實現融資的，只要查到Central政府和地方政府發行的債券存量有多少，政府部門的債務就出來了。

就在3月7日的大會議會上，我們專管財政的部長XiaoJie告訴媒體：

截止到2017年末，我國政府債務餘額為29.95萬億元，其中中央財政國債餘額13.48萬億元，地方政府債務餘額16.47萬億元（其中各省負債見下表）。

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

國債+地方債，這當然不是政府負債的全部。

中國有三家政策性銀行：國家開發銀行、中國進出口銀行和中國農業發展銀行。這三家銀行，表面上看是金融機構，但其承擔的很多功能，是財政部應該承擔的。

換句話說，這三家銀行所發行的債券，也應該算入Central政府債務。

根據我在《2017年度債券市場發展報告》中找到的數據，2017年末中國政策性金融債的存量為13.1938萬億元。

還有「政府支持債券」，這種債券的償還也是由Central政府擔保，包括由原鐵道部發行的鐵路建設債券和中央匯金公司發行的債券。查詢《2017年度債券市場發展報告》，可以看到，2017年末政府支持債券的存量為1.4945萬億元。

諸如城投債什麼的，有人可能會將其歸類為「地方政府債券」，但因為中央已經明確表示，城投債屬於非金融企業債，所以這塊兒就暫且不放在政府債務里來。

13.48（國債）+16.47（地方債）+13.19（政策性金融債）+1.49（政府支持債券）=44.63萬億元。

嗯，這就是2017年底中國政府的總負債規模。

相比之下，中國2017年GDP規模為82.71萬億元，政府負債/GDP為53.95%

——相比日本美國歐洲等債務纏身的政府來說，這個債務低到做夢都要笑；

——相比中國同等發展水平的巴西俄羅斯東歐泰國等，差不多就這水平。

所以，中國政府債務比率並不高。

接下來，居民債務水平數據比較容易確定——直接查央媽的《金融機構本外幣信貸收支表》，其中有一個條目叫「住戶貸款」。

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

上圖顯示的是2017年1月末的數據，2017年12月末的最新數據是405150.18億元。

也就是說，截止2017年末，中國的居民債務總額是40.52萬億元。

居民貸款/GDP的規模48.98%——相比那些罪惡的帝國主義國家，居民部門債務動輒超過GDP的70%、80%，我們這個債務水平真的是很讓人心安了。

不過，很多人不知道，帝國主義國家人民地位雖然低但收入佔GDP比例很高，我國居民地位雖然高，但收入佔GDP比例卻很低。

這樣算下來，居民債務總量/可支配收入總量居然達到112%，比世界上絕大多數國家都要高（根據國家統計局數據，2017年全國居民人均可支配收入25974元，總人口13.9億人，全體居民2017年可支配收入為36.1萬億元）！

所以40.52萬億元的債務，其實對中國來說是灰常灰常高的。

再接下來要計算的是企業部門的債務。

如果說政府債務或者居民債務，我們還是不能與帝國主義國家相提並論的話，那企業債務這一項上，我們絕對可以把他們的水平甩下幾條街——而且我幾乎可以肯定，別說一輩子，他們再活10輩子也追不上這個水平！

中國企業債務分為兩個部分——直接融資和間接融資。

所謂直接融資，就是企業直接跑到金融市場上去發行債券或股票，股票當然屬於股權投資，無所謂還債不還債，但債券可就不一樣了，這是妥妥的債務。

央媽發布的《國內各類債券統計表》顯示，2017年末中國公司信用債券總規模為18.3252億元，在這個條目下，央媽還特意標註了一行小字：

公司信用類債券包括非金融企業債務融資工具、企業債券以及公司債、可轉債等。

這句話我看了半天，也不知道央媽的統計里是不是包括各類城投債（總規模大約10萬億元），我們假定包括。但可以肯定，18.33萬億絕對沒有考慮那些沒資格在金融市場上發債，不得不依賴於各種影子銀行渠道的融資。

直接融資說完了，再說間接融資。

「間接融資」這個詞兒你聽不懂，用大白話說「企業貸款」你就懂了。

帝國主義國家制度不夠先進、體制不夠優越，所以他們的企業都需要跑到市場上直接融資，而我們這種天才思想和理論頻出的先進國家和優越體制，企業的融資主要依賴於——你和銀行關係好不好。

什麼樣的企業和銀行關係好？

當然是一個媽生的關係才夠親！我們商業銀行主要是國有的，當然要貸款給國有的企業，不出事有當爹的給管著，出了事有當媽的兜底，這樣一來——

企業貸款規模，肯定是蹭蹭蹭像火箭上升一樣漲破天際啊！

2008年以來，中國的事實也就是這樣的。

翻閱央媽的《金融機構本外幣信貸收支表》，其中有一個條目叫「非金融企業及機關團體貸款」，這個數字基本就可以看做中國企業通過貸款而來的債務規模。

截止到2017年底，這個數字是81.02萬億元，與GDP規模相當。

債券+貸款，99.35萬億元，與GDP之比120.11%，這就是中國企業的全部債務了？

當然不，剛才不說了沒有估計影子信貸融資嘛！

就在前兩天，國際清算銀行（BIS）發布名為《中國影子銀行圖譜：結構與動態》的報告，其中認為，按照信託貸款、委託貸款、P2P貸款等狹義標準衡量，截至2016年末，中國影子信貸規模大約佔GDP的32%；如加上對最終借款人的間接影子信貸，即廣義影子信貸，2016年最終借款人總體影子信貸佔GDP的54.8%。

我們不妨假定2017年的影子信貸比率不變，那麼，120.11%+54.8%，約等於175%，這就是中國企業債務的真實水平。

無論以什麼標準來衡量，在10個主要發達國家和9個主要發展中國家中，中國的企業債務規模都位列第一，遠高於80%的全球平均指標。

好了，這樣算下來，中國實體經濟債務/GDP的比率：

54%（政府）+49%（居民）+175%（企業）=278%。

國際清算銀行曾經估算過，2016年末中國債務佔GDP的比率為259%，考慮到過去一年來居民部門和政府債務的增加，中國債務/GDP的比率已達278%，而這是已經剔除了幾乎所有重複計算後的數據。

GDP的278%，摺合人民幣約229.93萬億元。

這就是債務的全部了？

No!

我這裡只是算的內債，外債我們還沒有計算。

根據國家外匯管理局公布的2017年9月末中國全口徑外債數據，我國全口徑外債餘額為111498億元人民幣（等值16800億美元）。

如果加上外債，中國的債務總規模是241.08萬億元，佔GDP的比例291.48%。

嗯，這就是我算出來的2017年末中國真實的債務水平。

人仔繼續升

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

241萬億，將會是2018年中國-真實-債務水平！

支那爆左幾多年

高登就真係爆左啦